\newpage
\section{Probabilités et Dénombrement}

\subsection{Concepts fondamentaux}

Avant de pouvoir calculer des probabilités, il est essentiel d'établir un vocabulaire commun pour décrire les expériences aléatoires.

\begin{intuitionbox}[Nécessité d'un Cadre Formel]
Avant de calculer des probabilités, il est crucial de définir les règles du jeu :

\textbf{Qu'est-ce qui peut arriver ?}

On définit l'ensemble de tous les résultats possibles de l'expérience.

\textbf{À quoi s'intéresse-t-on ?} 

On identifie les sous-ensembles de résultats spécifiques qui nous intéressent.

Ces deux idées nous conduisent aux notions d'Univers et d'Événement, qui sont les piliers de toute théorie des probabilités.
\end{intuitionbox}

Cette intuition se traduit formellement par deux définitions clés :

\begin{definitionbox}[Concepts Fondamentaux]
\textbf{Univers (ou Espace Échantillon), $S$ :} 

L'ensemble de tous les résultats possibles d'une expérience aléatoire.

\textbf{Événement, $A$ :} 

Un sous-ensemble de l'univers ($A \subseteq S$). C'est un ensemble de résultats auxquels on s'intéresse.
\end{definitionbox}

Un exemple simple permet de solidifier ces concepts :

\begin{examplebox}[Univers et Événement]
Pour l'expérience du "lancer d'un dé à six faces" :

L'\textbf{univers} est $S = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$.

"Obtenir un nombre impair" est un événement, représenté par le sous-ensemble $A = \{1, 3, 5\}$.
\end{examplebox}

\subsection{Définition Formelle (Axiomatique) de la Probabilité}

Maintenant que nous avons défini les événements, nous pouvons définir formellement les règles que doit suivre une fonction de probabilité. L'image que vous avez fournie contient cette définition axiomatique fondamentale.

\begin{definitionbox}[Fonction de Probabilité (Axiomes)]
Une \textbf{fonction de probabilité} $P$ sur un univers (espace échantillon) fini $S$ est une fonction qui associe à chaque événement $A \subseteq S$ un nombre $P(A) \in [0,1]$ tel que :
\begin{enumerate}
    \item $P(S) = 1$, et
    \item $P(A \cup B) = P(A) + P(B)$ si $A$ et $B$ sont disjoints (c'est-à-dire $A \cap B = \emptyset$).
\end{enumerate}
Le nombre $P(A)$ est appelé la \textbf{probabilité} que $A$ se produise.
\end{definitionbox}

Cette définition est très générale. Le premier cas que nous allons étudier, la "définition naïve", est l'application la plus simple de ces axiomes, valable dans le cas particulier de l'équiprobabilité.

\subsection{Définition Naïve de la Probabilité}

Pour de nombreuses expériences simples, comme lancer un dé non pipé, chaque résultat possible est "équiprobable". Cette hypothèse est la base de la première définition formelle de la probabilité.

\begin{definitionbox}[Probabilité Naïve]
Pour une expérience où chaque issue dans un espace échantillon fini $S$ est équiprobable, la probabilité d'un événement $A$ est le rapport du nombre d'issues favorables à $A$ sur le nombre total d'issues :
$$ P(A) = \frac{\text{Nombre d'issues favorables}}{\text{Nombre total d'issues}} = \frac{|A|}{|S|} $$
\end{definitionbox}

Appliquons cette formule à quelques cas classiques :

\begin{examplebox}[Applications de la définition naïve]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lancer une pièce équilibrée :}
    L'espace échantillon est $S = \{\text{Pile, Face}\}$, donc $|S| = 2$.
    Si l'événement $A$ est "obtenir Pile", alors $A = \{\text{Pile}\}$ et $|A| = 1$.
    La probabilité est $P(A) = \frac{1}{2}$.

    \item \textbf{Lancer un dé à six faces non pipé :}
    L'espace échantillon est $S = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$, donc $|S| = 6$.
    Si l'événement $B$ est "obtenir un nombre pair", alors $B = \{2, 4, 6\}$ et $|B| = 3$.
    La probabilité est $P(B) = \frac{3}{6} = \frac{1}{2}$.

    \item \textbf{Tirer une carte d'un jeu de 52 cartes :}
    L'espace échantillon $S$ contient 52 cartes, donc $|S| = 52$.
    Si l'événement $C$ est "tirer un Roi", il y a 4 Rois dans le jeu, donc $|C| = 4$.
    La probabilité est $P(C) = \frac{4}{52} = \frac{1}{13}$.
\end{enumerate}
\end{examplebox}

\subsection{Permutations (Arrangements)}

Le dénombrement, qui est l'art de compter les tailles $|A|$ et $|S|$, est fondamental pour appliquer la définition naïve. Le premier outil que nous verrons est la permutation, qui compte les arrangements \textbf{ordonnés}.

\begin{definitionbox}[Permutation de $k$ objets parmi $n$]
Le nombre de façons d'arranger $k$ objets choisis parmi $n$ objets distincts (où l'ordre compte et il n'y a pas de répétition) est noté $P(n, k)$ ou $A_n^k$ et est défini par :
$$ P(n, k) = \frac{n!}{(n-k)!} $$
où $n!$ est la factorielle de $n$, et par convention $0! = 1$.
\end{definitionbox}

Cette formule peut sembler abstraite, mais elle provient d'un raisonnement logique simple par "cases" :

\begin{intuitionbox}[Permutations de $k$ parmi $n$]
Pour placer $k$ objets dans un ordre spécifique en les choisissant parmi $n$ objets disponibles, on a $n$ choix pour la première position, $(n-1)$ choix pour la deuxième, ..., et $(n-k+1)$ choix pour la $k$-ième position. Cela donne $n \times (n-1) \times \cdots \times (n-k+1)$ arrangements. Ce produit contient $k$ termes. Il est égal à $\frac{n!}{(n-k)!}$, car cela revient à diviser la suite complète $n!$ par les facteurs non utilisés $(n-k) \times (n-k-1) \times \cdots \times 1$.
\end{intuitionbox}

Voyons une application classique de ce principe :

\begin{examplebox}[Permutations de $k$ parmi $n$]
\textbf{Podium d'une course :} Une course réunit 8 coureurs. Combien y a-t-il de podiums (1er, 2e, 3e) possibles ?

On cherche le nombre de façons d'ordonner 3 coureurs parmi 8 : $P(8, 3)$. 
$$ P(8, 3) = \frac{8!}{(8-3)!} = \frac{8!}{5!} = 8 \times 7 \times 6 = 336 $$
Il y a 336 podiums possibles.
\end{examplebox}

\subsection{Le Coefficient Binomial}

Que se passe-t-il si l'ordre ne compte pas ? Au lieu de compter des podiums, nous voulons compter des comités. C'est le rôle du coefficient binomial.

\begin{theorembox}[Formule du Coefficient Binomial]
Le nombre de façons de choisir $k$ objets parmi un ensemble de $n$ objets distincts (sans remise et sans ordre) est donné par le coefficient binomial :
$$ \binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} $$
\end{theorembox}

% NOUVEAU :
La preuve de cette formule repose sur un argument combinatoire élégant : nous allons compter la même chose (les permutations) de deux façons différentes.
% FIN NOUVEAU

\newpage

\begin{proofbox}
Considérons le nombre de permutations de $k$ objets parmi $n$, noté $P(n,k)$.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Méthode 1 :} Par définition (vue ci-dessus), nous savons que $P(n,k) = \frac{n!}{(n-k)!}$.
    
    \item \textbf{Méthode 2 :} Nous pouvons construire une telle permutation en deux étapes successives :
    \begin{itemize}
        \item D'abord, \textbf{choisir un sous-ensemble} de $k$ objets parmi $n$ (l'ordre ne compte pas). C'est le nombre que nous cherchons, notons-le $\binom{n}{k}$.
        \item Ensuite, \textbf{ordonner} ces $k$ objets choisis. Il y a $k!$ façons de les arranger.
    \end{itemize}
    Le nombre total de permutations est donc le produit de ces étapes : $P(n,k) = \binom{n}{k} \times k!$.
\end{enumerate}
En égalisant les deux méthodes, on obtient :
\[ \binom{n}{k} \cdot k! = \frac{n!}{(n-k)!} \]
En divisant par $k!$, on trouve bien la formule :
\[ \binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} \]
\end{proofbox}

% NOUVEAU :
L'intuition visuelle derrière cette preuve est de voir comment chaque "choix" (une colonne du tableau) génère $k!$ "ordres" (les lignes de cette colonne).
% FIN NOUVEAU

\begin{intuitionbox}
Pour rendre cela concret, voici le cas $\binom{5}{3}$.  
Il y a 10 sous-ensembles de 3 éléments parmi $\{a,b,c,d,e\}$. Chacun donne lieu à $3! = 6$ permutations.  
Le tableau ci-dessous montre \textbf{toutes les 60 permutations}, regroupées par sous-ensemble :

\vspace{3mm}

\begin{center}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{0.9}
\setlength{\tabcolsep}{2pt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{$\{a,b,c\}$} & \textbf{$\{a,b,d\}$} & \textbf{$\{a,b,e\}$} & \textbf{$\{a,c,d\}$} & \textbf{$\{a,c,e\}$} & \textbf{$\{a,d,e\}$} & \textbf{$\{b,c,d\}$} & \textbf{$\{b,c,e\}$} & \textbf{$\{b,d,e\}$} & \textbf{$\{c,d,e\}$} \\
\hline
$abc$ & $abd$ & $abe$ & $acd$ & $ace$ & $ade$ & $bcd$ & $bce$ & $bde$ & $cde$ \\
\hline
$acb$ & $adb$ & $aeb$ & $adc$ & $aec$ & $aed$ & $bdc$ & $bec$ & $bed$ & $ced$ \\
\hline
$bac$ & $bad$ & $bae$ & $cad$ & $cae$ & $dae$ & $cbd$ & $ceb$ & $dbe$ & $dce$ \\
\hline
$bca$ & $bda$ & $bea$ & $cda$ & $cea$ & $dea$ & $cdb$ & $ceb$ & $deb$ & $dec$ \\
\hline
$cab$ & $dab$ & $eab$ & $dac$ & $eac$ & $ead$ & $dbc$ & $ebc$ & $edb$ & $ecd$ \\
\hline
$cba$ & $dba$ & $eba$ & $dca$ & $eca$ & $eda$ & $dcb$ & $ebc$ & $edb$ & $edc$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{3mm}

\smallskip

Chaque colonne correspond à \textbf{un seul et même choix non ordonné} (par exemple $\{a,b,c\}$), mais à 6 listes différentes selon l’ordre.  
Ainsi, pour obtenir le nombre de \textit{choix non ordonnés}, on divise le nombre total de listes ($60$) par le nombre d’ordres par groupe ($6$) :
\[
\binom{5}{3} = \frac{60}{6} = 10.
\]
\end{intuitionbox}

L'application la plus directe est le tirage d'un groupe où l'ordre n'importe pas :

\begin{examplebox}[Utilisation du Coefficient Binomial]
    \textbf{Comité d'étudiants :} De combien de manières peut-on former un comité de 3 étudiants à partir d'une classe de 10 ? L'ordre ne compte pas.
    $$ \binom{10}{3} = \frac{10!}{3!(10-3)!} = \frac{10 \times 9 \times 8}{3 \times 2 \times 1} = 120 \text{ comités possibles.} $$
\end{examplebox}

\newpage

\subsection{Identité de Vandermonde}

Les coefficients binomiaux obéissent à de nombreuses identités. L'identité de Vandermonde est l'une des plus utiles, car elle montre comment décomposer un problème de comptage complexe en sous-problèmes.

\begin{theorembox}[Identité de Vandermonde]
Cette identité offre une relation remarquable entre les coefficients binomiaux. Pour des entiers non négatifs $m, n$ et $k$, on a :
$$ \binom{m+n}{k} = \sum_{j=0}^{k} \binom{m}{j} \binom{n}{k-j} $$
\end{theorembox}

% NOUVEAU :
La preuve la plus intuitive est une "preuve par l'histoire" (proof by story), qui consiste à trouver un scénario de dénombrement que les deux côtés de l'équation résolvent.
% FIN NOUVEAU

\begin{proofbox}[Preuve combinatoire]
Imaginons un groupe composé de $m$ hommes et $n$ femmes. Nous souhaitons former un comité de $k$ personnes. Nous allons compter le nombre de comités possibles de deux façons.

\textbf{Côté gauche : $\binom{m+n}{k}$}
Le groupe total contient $m+n$ personnes. Le nombre de façons de choisir un comité de $k$ personnes parmi ce total est, par définition, $\binom{m+n}{k}$.

\textbf{Côté droit : $\sum_{j=0}^{k} \binom{m}{j} \binom{n}{k-j}$}
Nous pouvons compter le même nombre en conditionnant sur le nombre d'hommes (noté $j$) dans le comité. Un comité de $k$ personnes doit contenir $j$ hommes ET $k-j$ femmes, où $j$ peut aller de $0$ à $k$.
\begin{itemize}
    \item Pour $j=0$ : Choisir 0 homme ($\binom{m}{0}$) ET $k$ femmes ($\binom{n}{k}$).
    \item Pour $j=1$ : Choisir 1 homme ($\binom{m}{1}$) ET $k-1$ femmes ($\binom{n}{k-1}$).
    \item ...
    \item Pour $j=k$ : Choisir $k$ hommes ($\binom{m}{k}$) ET 0 femme ($\binom{n}{0}$).
\end{itemize}
Puisque ces cas (0 homme, 1 homme, etc.) sont mutuellement exclusifs, le nombre total de comités est la somme de toutes ces possibilités :
\[ \sum_{j=0}^{k} \binom{m}{j} \binom{n}{k-j} \]
Puisque les deux côtés comptent exactement la même chose (le nombre total de comités), ils doivent être égaux.
\end{proofbox}

Vérifions cette identité avec un exemple numérique concret, en reprenant l'analogie du comité :

\begin{examplebox}[Application de l'Identité de Vandermonde]
On veut former un comité de 3 personnes ($k=3$) à partir d'un groupe de 5 hommes ($m=5$) et 4 femmes ($n=4$).

\textbf{Méthode directe (côté gauche) :}
On choisit 3 personnes parmi les $5+4=9$ au total.
$$ \binom{9}{3} = \frac{9 \times 8 \times 7}{3 \times 2 \times 1} = 84 $$

\textbf{Méthode par cas (côté droit) :}
La somme est $\binom{5}{0}\binom{4}{3} + \binom{5}{1}\binom{4}{2} + \binom{5}{2}\binom{4}{1} + \binom{5}{3}\binom{4}{0} = 84$. Les deux méthodes donnent bien le même résultat.
\end{examplebox}

\newpage

\subsection{Bose-Einstein (Étoiles et Bâtons)}

Jusqu'à présent, nous avons supposé un "tirage sans remise". La statistique de Bose-Einstein, ou plus visuellement la méthode des "étoiles et bâtons", s'attaque au problème du \textbf{tirage avec remise} où l'ordre ne compte pas.

\begin{theorembox}[Combinaisons avec répétition]
Le nombre de façons de distribuer $k$ objets indiscernables dans $n$ boîtes discernables (ou de choisir $k$ objets parmi $n$ avec remise, où l'ordre ne compte pas) est donné par la formule :
$$ \binom{n+k-1}{k} = \binom{n+k-1}{n-1} $$
\end{theorembox}

% NOUVEAU :
La preuve de cette formule est l'un des résultats les plus élégants du dénombrement. L'astuce consiste à transformer le problème de distribution en un problème d'arrangement de symboles.
% FIN NOUVEAU

\begin{proofbox}[Par les "Étoiles et Bâtons"]
Nous cherchons à distribuer $k$ objets indiscernables ($\star$) dans $n$ boîtes discernables.
Nous pouvons représenter n'importe quelle distribution comme une séquence de symboles. Nous avons besoin de $k$ étoiles (les objets) et de $n-1$ bâtons ($|$) pour servir de séparateurs entre les $n$ boîtes.

Par exemple, pour distribuer $k=7$ étoiles dans $n=4$ boîtes, la séquence :
$$ \star\star\star \mid \star \mid \mid \star\star\star $$
correspond à : 3 étoiles dans la boîte 1, 1 étoile dans la boîte 2, 0 étoile dans la boîte 3 (l'espace entre deux bâtons), et 3 étoiles dans la boîte 4.

Chaque arrangement unique de ces symboles correspond à une distribution unique. Le problème revient donc à trouver le nombre de façons d'arranger ces $k$ étoiles et ces $n-1$ bâtons.

Nous avons un total de $n+k-1$ positions à remplir. Le nombre de façons de le faire est simplement le nombre de manières de choisir les $k$ positions pour les étoiles (les autres positions étant automatiquement remplies par des bâtons).
C'est exactement :
$$ \binom{n+k-1}{k} $$
(Ce qui est aussi égal à $\binom{n+k-1}{n-1}$, le nombre de façons de choisir les positions des $n-1$ bâtons).
\end{proofbox}

C'est la méthode parfaite pour tout problème de distribution d'objets identiques :

\begin{examplebox}[Distribution de biens identiques]
De combien de manières peut-on distribuer 10 croissants identiques à 4 enfants ?

Ici, $k=10$ (les croissants, objets indiscernables) et $n=4$ (les enfants, boîtes discernables).
Le nombre de distributions possibles est :
$$ \binom{4+10-1}{10} = \binom{13}{10} = \binom{13}{3} = \frac{13 \times 12 \times 11}{3 \times 2 \times 1} = 13 \times 2 \times 11 = 286 $$
Il y a 286 façons de distribuer les croissants.
\end{examplebox}

\subsection{Principe d'Inclusion-Exclusion}

Comment compter le nombre d'éléments dans l'union de plusieurs ensembles ? Si on additionne simplement leurs tailles, on compte les intersections plusieurs fois. Le principe d'inclusion-exclusion corrige systématiquement ce sur-comptage.

\begin{theorembox}[Principe d'Inclusion-Exclusion pour 3 ensembles]
Pour trois ensembles finis $A$, $B$ et $C$, le nombre d'éléments dans leur union est donné par :
$$ |A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C| + |A \cap B \cap C| $$
\end{theorembox}

% NOUVEAU :
La preuve pour 3 ensembles se fait en appliquant la formule pour 2 ensembles de manière répétée.
% FIN NOUVEAU

\begin{proofbox}
Nous utilisons la formule pour deux ensembles, $|X \cup Y| = |X| + |Y| - |X \cap Y|$, de manière imbriquée.
Posons $X = A \cup B$ et $Y = C$.
\begin{align*}
|A \cup B \cup C| &= |(A \cup B) \cup C| \\
&= |A \cup B| + |C| - |(A \cup B) \cap C|
\end{align*}
Nous devons maintenant développer les deux termes compliqués :
\begin{enumerate}
    \item $|A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B|$
    \item Par distributivité de l'intersection sur l'union, $(A \cup B) \cap C = (A \cap C) \cup (B \cap C)$.
\end{enumerate}
Appliquons la formule pour 2 ensembles à ce deuxième terme :
\[ |(A \cap C) \cup (B \cap C)| = |A \cap C| + |B \cap C| - |(A \cap C) \cap (B \cap C)| \]
Ce qui se simplifie en $|A \cap C| + |B \cap C| - |A \cap B \cap C|$.

Finalement, en substituant tout dans l'équation de départ :
\begin{align*}
|A \cup B \cup C| &= \underbrace{(|A| + |B| - |A \cap B|)}_{|A \cup B|} + |C| \\
                 &\quad - \underbrace{(|A \cap C| + |B \cap C| - |A \cap B \cap C|)}_{|(A \cup B) \cap C|}
\end{align*}
En réarrangeant les termes, on obtient la formule voulue :
\[ |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C| + |A \cap B \cap C| \]
\end{proofbox}

La formule devient évidente lorsque l'on utilise un diagramme de Venn pour visualiser le sur-comptage et sa correction.

\begin{intuitionbox}[Visualisation avec 3 ensembles]
Le principe d'inclusion-exclusion permet de compter le nombre d'éléments dans une union d'ensembles sans double-comptage. Pour comprendre intuitivement pourquoi on ajoute et soustrait alternativement, considérons trois ensembles $A$, $B$ et $C$ :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[set/.style = {draw,
    circle,
    minimum size = 6cm,
    fill=Rhodamine,
    opacity = 0.4,
    text opacity = 1}]
 
\node (A) [set] {$A$};
\node (B) at (60:4cm) [set] {$B$};
\node (C) at (0:4cm) [set] {$C$};
 
\node at (barycentric cs:A=1,B=1) [left] {$X$};
\node at (barycentric cs:A=1,C=1) [below] {$Y$};
\node at (barycentric cs:B=1,C=1) [right] {$Z$};
\node at (barycentric cs:A=1,B=1,C=1) [] {$T$};
 
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Le problème :} Si on additionne simplement $|A| + |B| + |C|$, on compte certaines zones plusieurs fois :
\begin{itemize}
    \item Les intersections deux à deux ($X$, $Y$, $Z$) sont comptées \textbf{deux fois}
    \item L'intersection triple ($T$) est comptée \textbf{trois fois}
\end{itemize}

\textbf{La solution :} On corrige en soustrayant les intersections deux à deux, mais alors l'intersection triple est comptée :
\begin{itemize}
    \item $+3$ fois dans la somme initiale
    \item $-3$ fois dans la soustraction des intersections deux à deux (car elle appartient à chacune)
    \item Donc $0$ fois au total ! Il faut la rajouter.
\end{itemize}

D'où la formule : $|A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C| + |A \cap B \cap C|$
\end{intuitionbox}

Ce que nous avons fait visuellement pour 3 ensembles peut être généralisé par récurrence à $n$ ensembles. La formule générale suit le même principe d'alternance des signes :

\begin{theorembox}[Principe d'Inclusion-Exclusion généralisé]
Pour $n$ ensembles finis $A_1, A_2, \dots, A_n$, on a :
\begin{align*}
|A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n| = & \sum_{i=1}^n |A_i| \\
& - \sum_{1 \leq i < j \leq n} |A_i \cap A_j| \\
& + \sum_{1 \leq i < j < k \leq n} |A_i \cap A_j \cap A_k| \\
& - \cdots \\
& + (-1)^{n+1} |A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n|
\end{align*}
Ce qui s'écrit plus compactement :
$$ \left| \bigcup_{i=1}^n A_i \right| = \sum_{k=1}^n (-1)^{k+1} \sum_{1 \leq i_1 < i_2 < \cdots < i_k \leq n} |A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap \cdots \cap A_{i_k}| $$
\end{theorembox}

% NOUVEAU :
La preuve formelle que cette formule gigantesque fonctionne est fascinante. Il suffit de montrer que n'importe quel élément $x$ de l'union, peu importe à combien d'ensembles il appartient, est compté \textbf{exactement une fois} au final.
% FIN NOUVEAU

\begin{proofbox}[Preuve par comptage d'un élément]
Considérons un élément $x$ qui appartient à exactement $k$ ensembles parmi les $n$ ensembles $A_1, \ldots, A_n$ (où $k \ge 1$). Nous devons montrer que $x$ est compté exactement 1 fois par la formule.

Analysons combien de fois $x$ est compté dans chaque somme de la formule :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Première somme ($\sum |A_i|$)} : $x$ est dans $k$ ensembles, donc il est ajouté $k$ fois. Le nombre de fois est $\binom{k}{1}$.
    
    \item \textbf{Deuxième somme ($-\sum |A_i \cap A_j|$)} : $x$ est compté (et soustrait) pour chaque \textit{paire} d'ensembles auxquels il appartient. Comme il appartient à $k$ ensembles, il y a $\binom{k}{2}$ telles paires.
    
    \item \textbf{Troisième somme ($+\sum |A_i \cap A_j \cap A_k|$)} : $x$ est ajouté pour chaque \textit{triplet} d'ensembles auxquels il appartient. Il y en a $\binom{k}{3}$.
    
    \item \textbf{Et ainsi de suite...}
\end{itemize}
Au total, l'élément $x$ est compté :
$$ \text{Total} = \binom{k}{1} - \binom{k}{2} + \binom{k}{3} - \cdots + (-1)^{k-1}\binom{k}{k} \text{ fois.} $$
Pour évaluer cette somme, rappelons l'identité fondamentale du binôme de Newton :
$$ (1 + x)^k = \sum_{j=0}^{k} \binom{k}{j} x^j = \binom{k}{0} + \binom{k}{1}x + \binom{k}{2}x^2 + \cdots $$
Si nous posons $x = -1$, nous obtenons :
$$ (1-1)^k = 0 = \binom{k}{0} - \binom{k}{1} + \binom{k}{2} - \binom{k}{3} + \cdots + (-1)^k\binom{k}{k} $$
Sachant que $\binom{k}{0} = 1$, on a :
$$ 0 = 1 - \left( \binom{k}{1} - \binom{k}{2} + \binom{k}{3} - \cdots + (-1)^{k-1}\binom{k}{k} \right) $$
En réarrangeant, on trouve :
$$ 1 = \binom{k}{1} - \binom{k}{2} + \binom{k}{3} - \cdots + (-1)^{k-1}\binom{k}{k} $$
Cela prouve que n'importe quel élément de l'union est compté exactement une fois.
\end{proofbox}

Ce principe est très utile en probabilité, car il permet de calculer $P(A \cup B \cup \dots)$ en se basant sur les probabilités des intersections, qui sont souvent plus faciles à trouver.

\begin{examplebox}[Application probabiliste]
On lance trois dés équilibrés. Quelle est la probabilité d'obtenir au moins un 6 ?

\textbf{Solution avec inclusion-exclusion :}

Soit $A$ = "le premier dé montre 6", $B$ = "le deuxième dé montre 6", $C$ = "le troisième dé montre 6".

On veut $P(A \cup B \cup C)$.

\begin{align*}
P(A \cup B \cup C) &= P(A) + P(B) + P(C) \\
&\quad - P(A \cap B) - P(A \cap C) - P(B \cap C) \\
&\quad + P(A \cap B \cap C) \\
&= \frac{1}{6} + \frac{1}{6} + \frac{1}{6} - \frac{1}{36} - \frac{1}{36} - \frac{1}{36} + \frac{1}{216} \\
&= \frac{3}{6} - \frac{3}{36} + \frac{1}{216} = \frac{1}{2} - \frac{1}{12} + \frac{1}{216} \\
&= \frac{108 - 18 + 1}{216} = \frac{91}{216} \approx 0.421
\end{align*}

\textbf{Vérification par la méthode complémentaire :}

La probabilité de n'obtenir aucun 6 est $\left(\frac{5}{6}\right)^3 = \frac{125}{216}$, donc la probabilité d'au moins un 6 est $1 - \frac{125}{216} = \frac{91}{216}$.
\end{examplebox}