\subsection{Passage à la Limite Continue : L'Ajustement Risque-Neutre}

\begin{intuitionbox}[La correction de la probabilité]
Dans la section précédente, nous avons établi que le logarithme du prix de l'action suit une trajectoire modélisée par l'équation \ref{eq:fsec3-log_sn}, incluant une dérive historique $\mu$. Cette dérive reflète la croissance réelle espérée par les investisseurs. Or, l'évaluation d'options requiert de basculer dans le monde risque-neutre, un monde théorique où tout actif croît au taux sans risque $r$. 

Pour opérer cette bascule, nous ne modifions pas la taille des sauts de l'action, mais nous allons truquer les probabilités de la pièce que nous lançons à chaque étape. Nous devons recalculer la probabilité risque-neutre $p$ définie à l'équation \ref{eq:fsec3-proba_rn_taux} en y injectant les paramètres de notre modèle lognormal, puis observer son comportement lorsque le temps entre deux sauts, noté $\Delta t$, devient microscopique.
\end{intuitionbox}

\begin{proofbox}[Développement algébrique détaillé de la probabilité]
Rappelons les valeurs de l'action à l'étape suivante dans le modèle lognormal :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-up_down_lognormal}
    S_+ = S_0 e^{\mu \Delta t + \sigma \sqrt{\Delta t}} \quad \text{et} \quad S_- = S_0 e^{\mu \Delta t - \sigma \sqrt{\Delta t}}
\end{equation}
En injectant ces valeurs dans la formule de la probabilité risque-neutre $p = \frac{S_0 e^{r\Delta t} - S_-}{S_+ - S_-}$, nous pouvons immédiatement simplifier par $S_0$ au numérateur et au dénominateur :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-p_brut}
    p = \frac{e^{r\Delta t} - e^{\mu \Delta t - \sigma \sqrt{\Delta t}}}{e^{\mu \Delta t + \sigma \sqrt{\Delta t}} - e^{\mu \Delta t - \sigma \sqrt{\Delta t}}}
\end{equation}
Pour rendre cette fraction manipulable, nous allons factoriser le haut et le bas par le terme $e^{\mu \Delta t}$. En divisant les exposants, nous obtenons :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-p_factorise}
    p = \frac{e^{(r-\mu)\Delta t} - e^{-\sigma \sqrt{\Delta t}}}{e^{\sigma \sqrt{\Delta t}} - e^{-\sigma \sqrt{\Delta t}}}
\end{equation}

Puisque nous voulons observer ce qui se passe quand $\Delta t$ tend vers zéro, nous devons utiliser les développements limités (séries de Taylor) de la fonction exponentielle au voisinage de zéro. La formule générale est $e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2} + \mathcal{O}(x^3)$. Les notations de Landau, avec la lettre $\mathcal{O}$, nous permettent de regrouper tous les termes résiduels minuscules qui disparaîtront à la limite.

Commençons par décortiquer le dénominateur de notre fraction pas à pas :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-denominateur_taylor}
    e^{\sigma \sqrt{\Delta t}} - e^{-\sigma \sqrt{\Delta t}} = \left( 1 + \sigma \sqrt{\Delta t} + \frac{\sigma^2 \Delta t}{2} \right) - \left( 1 - \sigma \sqrt{\Delta t} + \frac{\sigma^2 \Delta t}{2} \right) + \mathcal{O}(\Delta t^{3/2})
\end{equation}
Dans cette soustraction, les chiffres $1$ s'annulent. De même, les termes en $\frac{\sigma^2 \Delta t}{2}$ s'annulent parfaitement. Il ne reste que l'addition des racines :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-denominateur_simplifie}
    \sigma \sqrt{\Delta t} - (-\sigma \sqrt{\Delta t}) = 2 \sigma \sqrt{\Delta t} + \mathcal{O}(\Delta t^{3/2})
\end{equation}
Nous pouvons factoriser ce résultat pour préparer la division : $2 \sigma \sqrt{\Delta t} (1 + \mathcal{O}(\Delta t))$.

Décortiquons ensuite le numérateur avec la même rigueur :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-numerateur_taylor}
    e^{(r-\mu)\Delta t} - e^{-\sigma \sqrt{\Delta t}} = \left( 1 + (r-\mu)\Delta t \right) - \left( 1 - \sigma \sqrt{\Delta t} + \frac{\sigma^2 \Delta t}{2} \right) + \mathcal{O}(\Delta t^{3/2})
\end{equation}
Ici encore, les chiffres $1$ s'annulent. En regroupant les termes restants par ordre d'importance (d'abord la racine, puis le temps simple), nous trouvons :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-numerateur_simplifie}
    \sigma \sqrt{\Delta t} + \left( r - \mu - \frac{1}{2}\sigma^2 \right)\Delta t + \mathcal{O}(\Delta t^{3/2})
\end{equation}

Il ne nous reste plus qu'à diviser notre numérateur (équation \ref{eq:fsec3-numerateur_simplifie}) par notre dénominateur (équation \ref{eq:fsec3-denominateur_simplifie}). Séparons la division en deux blocs pour plus de clarté :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-division_detaillee}
    p \approx \frac{\sigma \sqrt{\Delta t}}{2 \sigma \sqrt{\Delta t}} + \frac{\left( r - \mu - \frac{1}{2}\sigma^2 \right)\Delta t}{2 \sigma \sqrt{\Delta t}}
\end{equation}
Le premier bloc se simplifie intégralement et donne $\frac{1}{2}$. 
Dans le second bloc, la division de $\Delta t$ par $\sqrt{\Delta t}$ fait apparaître un $\sqrt{\Delta t}$ au numérateur. Nous obtenons ainsi notre formule asymptotique finale :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-proba_rn_taylor}
    p = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \left( \frac{r - \mu - \frac{1}{2}\sigma^2}{\sigma} \right) \sqrt{\Delta t} + \mathcal{O}(\Delta t)
\end{equation}
\end{proofbox}

\begin{intuitionbox}[La magie de la nouvelle probabilité]
L'équation \ref{eq:fsec3-proba_rn_taylor} est fascinante. Elle nous dit que dans le monde risque-neutre, la probabilité que l'action monte n'est pas exactement de cinquante pour cent. Elle est égale à $0,5$ plus un minuscule ajustement. 
Cet ajustement a une mission mathématique précise : si le taux de la banque $r$ est différent de la croissance historique $\mu$, ce petit déséquilibre de la pièce va artificiellement pousser l'action vers le haut ou vers le bas pour forcer sa croissance à s'aligner exactement sur celle du compte bancaire.
\end{intuitionbox}

\begin{theorembox}[L'Ajustement de Convexité et la Disparition de la Dérive]
Pour voir ce mécanisme à l'œuvre sur la durée totale du contrat $T$, définissons la variable aléatoire $\tilde{Z}_j$ de notre pièce truquée. Elle vaut $+1$ avec la probabilité $p$ et $-1$ avec la probabilité $1-p$.
Calculons son espérance mathématique, que nous noterons $\nu$ :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-esperance_zj}
    \nu = (+1)(p) + (-1)(1-p) = 2p - 1
\end{equation}
En remplaçant $p$ par la formule que nous venons de démontrer, le chiffre $1$ s'annule avec le terme $\frac{1}{2} \times 2$. L'espérance d'un micro-saut est donc :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-nu_resultat}
    \nu = \left( \frac{r - \mu - \frac{1}{2}\sigma^2}{\sigma} \right) \sqrt{\Delta t}
\end{equation}

Reprenons maintenant l'équation d'accumulation temporelle du logarithme du prix (\ref{eq:fsec3-log_sn}). Nous additionnons la valeur initiale, la dérive historique, et l'ensemble des $N$ petits sauts. Calculons l'espérance totale sous notre nouvelle probabilité :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-esperance_somme_log}
    \mathbb{E}^{RN}[\log(S_T)] = \log(S_0) + \mu T + \sigma \sqrt{\Delta t} \times (N \times \nu)
\end{equation}
Remplaçons $\nu$ par son expression (équation \ref{eq:fsec3-nu_resultat}) :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-calcul_drift_etape1}
    \mathbb{E}^{RN}[\log(S_T)] = \log(S_0) + \mu T + \sigma \sqrt{\Delta t} \times N \times \left( \frac{r - \mu - \frac{1}{2}\sigma^2}{\sigma} \right) \sqrt{\Delta t}
\end{equation}
La beauté de la modélisation apparaît lors des simplifications. La volatilité $\sigma$ au numérateur s'annule avec celle du dénominateur. Les deux racines $\sqrt{\Delta t}$ se multiplient pour former un simple $\Delta t$. Nous obtenons le bloc $N \times \Delta t$. Sachant par définition que la multiplication du nombre d'étapes par la durée d'une étape donne la durée totale $T$, l'équation devient :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-calcul_drift_etape2}
    \mathbb{E}^{RN}[\log(S_T)] = \log(S_0) + \mu T + T \left( r - \mu - \frac{1}{2}\sigma^2 \right)
\end{equation}
En développant la parenthèse, le terme $\mu T$ positif annule parfaitement le terme $-\mu T$ négatif. Il nous reste l'équation fondamentale de la dynamique risque-neutre :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-limite_log_st}
    \mathbb{E}^{RN}[\log(S_T)] = \log(S_0) + \left( r - \frac{1}{2}\sigma^2 \right) T
\end{equation}
\end{theorembox}

\begin{remarquebox}[L'Élimination du Risque et le Frein de la Volatilité]
Ce résultat algébrique nous enseigne deux concepts financiers capitaux.
Premièrement, la variable $\mu$ a totalement disparu. Le prix d'une option est donc strictement indépendant de ce que pensent les investisseurs de la direction future de l'action. 
Deuxièmement, le taux de croissance du logarithme n'est pas le taux sans risque $r$, mais $r$ amputé de la moitié de la variance. Ce terme $-\frac{1}{2}\sigma^2$ s'appelle le frein de la volatilité ou l'ajustement de convexité (le Lemme d'Itô). En finance, à cause de la capitalisation géométrique, la fluctuation des prix érode toujours le rendement moyen d'un investissement.
\end{remarquebox}

\subsection{La Formule de Black-Scholes et l'Approximation À La Monnaie}

\begin{definitionbox}[La Formule de Black-Scholes-Merton]
L'application du Théorème Central Limite confirme que le terme aléatoire résiduel converge vers une loi normale standard $\mathcal{N}(0,1)$. Le prix futur s'écrit donc $S_T = S_0 \exp\left[ (r - \frac{1}{2}\sigma^2)T + \sigma \sqrt{T} \mathcal{N}(0,1) \right]$.

En injectant cette distribution dans l'intégrale d'évaluation (équation \ref{eq:fsec3-integrale_continue}), la résolution analytique exacte pour une option d'achat (Call) donne naissance à la célèbre formule de Black-Scholes de 1973 :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-black_scholes_call}
    C(S_0, K, \sigma, r, T) = S_0 \mathcal{N}(d_1) - K e^{-rT} \mathcal{N}(d_2)
\end{equation}
Où $\mathcal{N}(x)$ représente la fonction de répartition de la loi Normale $\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{x} e^{-s^2/2} ds$, et où les paramètres mesurant les distances standardisées sont :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-bs_d1}
    d_1 = \frac{\log\left(\frac{S_0}{K}\right) + \left( r + \frac{1}{2}\sigma^2 \right)T}{\sigma \sqrt{T}}
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-bs_d2}
    d_2 = d_1 - \sigma \sqrt{T}
\end{equation}
La formule pour l'option de vente (Put) se déduit immédiatement par la relation de la parité Call-Put (équation \ref{eq:fsec2-parite_dev}) :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-black_scholes_put}
    P(S_0, K, \sigma, r, T) = K e^{-rT} \mathcal{N}(-d_2) - S_0 \mathcal{N}(-d_1)
\end{equation}
\end{definitionbox}

\begin{examplebox}[L'Approximation Mentale : Le Prix À La Monnaie]
La complexité des intégrales de la loi Normale rend cette formule impossible à calculer de tête. Toutefois, une astuce mathématique permet aux opérateurs de marché d'obtenir une valeur instantanée.

Considérons une option dont le prix d'exercice correspond exactement à l'anticipation neutre au risque du marché (le prix forward théorique vu à l'équation \ref{eq:fsec2-forward_theorique}). Si l'on pose $K = S_0 e^{rT}$, la fraction $\frac{S_0}{K}$ vaut $e^{-rT}$.
Le logarithme naturel annule l'exponentielle, ce qui donne $\log(S_0/K) = -rT$.

En réinjectant cette simplification dans le numérateur de $d_1$, le terme $-rT$ annule le terme $+rT$. Il ne reste que la moitié de la variance. La formule de $d_1$ s'effondre pour devenir une simple division :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-d1_simplifie}
    d_1 = \frac{\frac{1}{2}\sigma^2 T}{\sigma \sqrt{T}} = \frac{1}{2}\sigma \sqrt{T}
\end{equation}
Et logiquement, $d_2$ devient symétrique : $d_2 = \frac{1}{2}\sigma \sqrt{T} - \sigma \sqrt{T} = -\frac{1}{2}\sigma \sqrt{T}$.

L'équation \ref{eq:fsec3-black_scholes_call} peut alors s'écrire sous une forme miroir très élégante :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-call_atm_intermediaire}
    C = S_0 \left[ \mathcal{N}\left( \frac{1}{2}\sigma \sqrt{T} \right) - \mathcal{N}\left( -\frac{1}{2}\sigma \sqrt{T} \right) \right]
\end{equation}

Pour résoudre ce crochet sans calculatrice, appliquons le théorème de Taylor sur la fonction de répartition $\mathcal{N}(x)$ autour de la valeur zéro. L'approximation linéaire de la courbe en cloche s'écrit $\mathcal{N}(x) \approx \mathcal{N}(0) + \mathcal{N}'(0)x$.
Sachant que $\mathcal{N}(0)$ vaut $0,5$ et que la dérivée au centre $\mathcal{N}'(0)$ vaut $\frac{1}{\sqrt{2\pi}}$, effectuons la soustraction demandée par le crochet :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-soustraction_taylor}
    \left( 0,5 + \frac{x}{\sqrt{2\pi}} \right) - \left( 0,5 - \frac{x}{\sqrt{2\pi}} \right) = \frac{2x}{\sqrt{2\pi}}
\end{equation}
En remplaçant $x$ par notre valeur $\frac{1}{2}\sigma \sqrt{T}$, le chiffre $2$ annule la fraction $\frac{1}{2}$. Il ne reste plus que la formule de la volatilité divisée par la racine de deux pi. Puisque $\frac{1}{\sqrt{2\pi}}$ vaut environ $0,3989$ (que l'on arrondit à $0,4$), nous aboutissons à l'approximation magistrale :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-approximation_atm}
    C \approx 0,4 \times S_0 \times \sigma \times \sqrt{T}
\end{equation}
Grâce à la symétrie de la parité Call-Put à ce point précis, cette approximation mentale fonctionne à l'identique pour évaluer un Put.
\end{examplebox}

\subsection{La Dérivée Partielle : Le Delta en Temps Continu}

\begin{intuitionbox}[L'immunisation infinitésimale]
Dans la section d'introduction à l'arbre binomial (équation \ref{eq:fsec3-couverture_delta}), nous avons défini le Delta ($\Delta$) comme la quantité discrète d'actions à détenir pour se protéger d'un saut de prix. 
Lorsque l'on bascule dans le modèle de Black-Scholes, la notion de saut disparaît au profit d'un flux continu. L'immunisation ne consiste plus à égaliser deux scénarios futurs, mais à s'assurer que la valeur de notre portefeuille reste totalement plate face à une variation instantanée et microscopique du marché.
\end{intuitionbox}

\begin{theorembox}[Le Delta Continu]
Considérons le portefeuille de couverture $\Pi$ composé de la vente d'une option d'achat (pour une valeur $-C(S,t)$) et de l'achat de $\Delta$ actions (pour une valeur $\Delta \times S$). La valeur du portefeuille s'écrit $\Pi = -C(S,t) + \Delta \times S$.

Pour que ce portefeuille soit parfaitement couvert en temps continu, son taux de variation instantané par rapport au prix de l'actif sous-jacent doit être nul. Mathématiquement, on impose que la dérivée partielle de la valeur du portefeuille par rapport à $S$ s'annule :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-derivee_portefeuille}
    \frac{\partial \Pi}{\partial S} = -\frac{\partial C}{\partial S}(S, t) + \Delta = 0
\end{equation}
L'unique quantité $\Delta$ permettant de réaliser cette couverture parfaite est donc la pente géométrique de la courbe de l'option :
\begin{equation}
    \label{eq:fsec3-delta_continu}
    \Delta = \frac{\partial C}{\partial S}
\end{equation}
Ce ratio varie en permanence en fonction de l'évolution du prix de l'action et de l'écoulement du temps. La gestion de ce risque exige de vendre et d'acheter des actions continuellement pour maintenir l'équation à zéro, ce qui constitue la définition formelle de la couverture dynamique.
\end{theorembox}